---
title: '[Mybatis] 5 MyBatis 测试和 CRUD '
catalog: true
date: 2019-06-26 01:44:33
subtitle: MyBatis 案例
header-img: /img/mybatis/mybatis_bg2.png
tags:
- Mybatis
categories:
- Mybatis
---

## MyBatis 测试（例子）

**POM**

编写完相关代码后，我们可以使用单元测试查看 MyBatis 的执行效果，需要增加单元测试相关依赖，配置如下：

```xml
<dependency>
    <groupId>org.springframework</groupId>
    <artifactId>spring-test</artifactId>
    <version>4.3.17.RELEASE</version>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>junit</groupId>
    <artifactId>junit</artifactId>
    <version>4.12</version>
</dependency>
```

**定义实体类**

以 `tb_user` 表为例，实体类代码如下：

```java
package com.funtl.my.shop.domain;

import java.io.Serializable;
import java.util.Date;

public class TbUser implements Serializable {
    private Long id;
    private String username;
    private String password;
    private String phone;
    private String email;
    private Date created;
    private Date update;

    public Long getId() {
        return id;
    }

    public void setId(Long id) {
        this.id = id;
    }

    public String getUsername() {
        return username;
    }

    public void setUsername(String username) {
        this.username = username;
    }

    public String getPassword() {
        return password;
    }

    public void setPassword(String password) {
        this.password = password;
    }

    public String getPhone() {
        return phone;
    }

    public void setPhone(String phone) {
        this.phone = phone;
    }

    public String getEmail() {
        return email;
    }

    public void setEmail(String email) {
        this.email = email;
    }

    public Date getCreated() {
        return created;
    }

    public void setCreated(Date created) {
        this.created = created;
    }

    public Date getUpdate() {
        return update;
    }

    public void setUpdate(Date update) {
        this.update = update;
    }
}
```

**定义数据访问接口**

注意：Spring 集成 MyBatis 后，不需要手动实现 DAO 层的接口，所有的 SQL 执行语句都写在对应的关系映射配置文件中。

```java
package com.funtl.my.shop.web.admin.dao;

import com.funtl.my.shop.domain.TbUser;
import org.springframework.stereotype.Repository;

import java.util.List;

@Repository
public interface TbUserDao {

    /**
     * 查询全部用户信息
     * @return
     */
    public List<TbUser> selectAll();
}
```

**定义业务逻辑接口**

```java
package com.funtl.my.shop.web.admin.service;

import com.funtl.my.shop.domain.TbUser;

import java.util.List;

public interface TbUserService {

    /**
     * 查询全部用户信息
     * @return
     */
    public List<TbUser> selectAll();
}
```

**实现业务逻辑接口**

```java
package com.funtl.my.shop.web.admin.service.impl;

import com.funtl.my.shop.domain.TbUser;
import com.funtl.my.shop.web.admin.dao.TbUserDao;
import com.funtl.my.shop.web.admin.service.TbUserService;
import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
import org.springframework.stereotype.Service;

import java.util.List;

@Service
public class TbUserServiceImpl implements TbUserService {

    @Autowired
    private TbUserDao tbUserDao;

    @Override
    public List<TbUser> selectAll() {
        return tbUserDao.selectAll();
    }
}
```

**定义映射文件**

映射文件，简称为 Mapper，主要完成 DAO 层中 SQL 语句的映射。映射文件名随意，一般放在 `src/resources/mapper` 文件夹中。这里映射文件名称定为 `TbUserMapper.xml`。

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE mapper PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN" "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">
<mapper namespace="com.funtl.my.shop.web.admin.dao.TbUserDao">
    <select id="selectAll" resultType="TbUser">
        SELECT
          a.id,
          a.username,
          a.password,
          a.phone,
          a.email,
          a.created,
          a.updated
        FROM
          tb_user AS a
    </select>
</mapper>
```

**<font color=red>创建单元测试</font>**

所有工作准备就绪，我们就可以测试 MyBatis 是否能够正常执行了。创建一个单元测试类，代码如下：

```java
package com.funtl.my.shop.web.admin.service.test;

import com.funtl.my.shop.domain.TbUser;
import com.funtl.my.shop.web.admin.dao.TbUserDao;
import org.junit.Test;
import org.junit.runner.RunWith;
import org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired;
import org.springframework.test.context.ContextConfiguration;
import org.springframework.test.context.junit4.SpringJUnit4ClassRunner;

import java.util.List;

@RunWith(SpringJUnit4ClassRunner.class)
@ContextConfiguration({"classpath:spring-context.xml", "classpath:spring-context-druid.xml", "classpath:spring-context-mybatis.xml"})
public class TbUserServiceTest {

    @Autowired
    private TbUserDao tbUserDao;

    @Test
    public void testSelectAll() {
        List<TbUser> tbUsers = tbUserDao.selectAll();
        for (TbUser tbUser : tbUsers) {
            System.out.println(tbUser.getUsername());
        }
    }
}
```
成功执行测试后，控制台输出如下：
```
2018-06-13 08:00:40,069 INFO [org.springframework.test.context.support.DefaultTestContextBootstrapper] - Loaded default TestExecutionListener class names from location [META-INF/spring.factories]: [org.springframework.test.context.web.ServletTestExecutionListener, org.springframework.test.context.support.DirtiesContextBeforeModesTestExecutionListener, org.springframework.test.context.support.DependencyInjectionTestExecutionListener, org.springframework.test.context.support.DirtiesContextTestExecutionListener, org.springframework.test.context.transaction.TransactionalTestExecutionListener, org.springframework.test.context.jdbc.SqlScriptsTestExecutionListener]
2018-06-13 08:00:40,106 INFO [org.springframework.test.context.support.DefaultTestContextBootstrapper] - Using TestExecutionListeners: [org.springframework.test.context.web.ServletTestExecutionListener@4b9e13df, org.springframework.test.context.support.DirtiesContextBeforeModesTestExecutionListener@2b98378d, org.springframework.test.context.support.DependencyInjectionTestExecutionListener@475530b9, org.springframework.test.context.support.DirtiesContextTestExecutionListener@1d057a39, org.springframework.test.context.transaction.TransactionalTestExecutionListener@26be92ad, org.springframework.test.context.jdbc.SqlScriptsTestExecutionListener@4c70fda8]2018-06-13 08:00:40,213 INFO [org.springframework.beans.factory.xml.XmlBeanDefinitionReader] - Loading XML bean definitions from class path resource [spring-context.xml]
2018-06-13 08:00:40,513 INFO [org.springframework.beans.factory.xml.XmlBeanDefinitionReader] - Loading XML bean definitions from class path resource [spring-context-druid.xml]
2018-06-13 08:00:40,565 INFO [org.springframework.beans.factory.xml.XmlBeanDefinitionReader] - Loading XML bean definitions from class path resource [spring-context-mybatis.xml]
2018-06-13 08:00:40,586 INFO [org.springframework.context.support.GenericApplicationContext] - Refreshing org.springframework.context.support.GenericApplicationContext@55d56113: startup date [Wed Jun 13 08:00:40 CST 2018]; root of context hierarchy
2018-06-13 08:00:41,650 INFO [com.alibaba.druid.pool.DruidDataSource] - {dataSource-1} inited
zhangsan
zhangsan1
zhangsan2
zhangsan3
zhangsan5
lisi
lisi1
jd_gogogo
tidy
tidy1
niuniu
niuniu2
niuniu3
niuniu4
test01
test02
2018-06-13 08:00:42,143 INFO [org.springframework.context.support.GenericApplicationContext] - Closing org.springframework.context.support.GenericApplicationContext@55d56113: startup date [Wed Jun 13 08:00:40 CST 2018]; root of context hierarchy
2018-06-13 08:00:42,149 INFO [com.alibaba.druid.pool.DruidDataSource] - {dataSource-1} closed
```

## MyBatis 单表 CRUD 操作
### INSERT
---
继续以 `tb_user` 表为例，修改映射文件，增加如下配置：
```xml
<insert id="insert">
    INSERT INTO tb_user (
      id,
      username,
      password,
      phone,
      email,
      created,
      updated
    )
    VALUES
      (
        #{id},
        #{username},
        #{password},
        #{phone},
        #{email},
        #{created},
        #{update}
      )
</insert>
```
单元测试代码如下：
```java
@Test
public void testInsert() {
    TbUser tbUser = new TbUser();
    tbUser.setEmail("admin@admin.com");
    tbUser.setPassword("admin");
    tbUser.setPhone("15888888888");
    tbUser.setUsername("Lusifer");
    tbUser.setCreated(new Date());
    tbUser.setUpdate(new Date());

    tbUserDao.insert(tbUser);
}
```

### DELETE
---
继续以 `tb_user` 表为例，修改映射文件，增加如下配置：
```xml
<delete id="delete">
    DELETE FROM tb_user WHERE id = #{id}
</delete>
```
单元测试代码如下：
```java
@Test
public void testDelete() {
    TbUser tbUser = new TbUser();
    tbUser.setId(37L);

    tbUserDao.delete(tbUser);
}
```

### 查询单个对象
---
继续以 `tb_user` 表为例，修改映射文件，增加如下配置：
```xml
<select id="getById" resultType="TbUser">
    SELECT
      a.id,
      a.username,
      a.password,
      a.phone,
      a.email,
      a.created,
      a.updated AS "update"
    FROM
      tb_user AS a
    WHERE
      a.id = #{id}
</select>
```
单元测试代码如下：
```java
@Test
public void testGetById() {
    TbUser tbUser = tbUserDao.getById(36L);
    System.out.println(tbUser.getUsername());
}
```

### UPDATE
---
继续以 `tb_user` 表为例，修改映射文件，增加如下配置：
```xml
<update id="update">
    UPDATE
      tb_user
    SET
      username = #{username},
      password = #{password},
      phone = #{phone},
      email = #{email},
      created = #{created},
      updated = #{update}
    WHERE id = #{id}
</update>
```
单元测试代码如下：
```
@Test
public void testUpdate() {
    TbUser tbUser = tbUserDao.getById(36L);
    tbUser.setUsername("Lusifer");

    tbUserDao.update(tbUser);
}
```

### 使用模糊查询
---
继续以 `tb_user` 表为例，修改映射文件，增加如下配置：
```xml
<select id="selectByName" resultType="TbUser">
    SELECT
      a.id,
      a.username,
      a.password,
      a.phone,
      a.email,
      a.created,
      a.updated AS "update"
    FROM
      tb_user AS a
    WHERE
      a.username LIKE CONCAT ('%', #{username}, '%')
</select>
```
在进行模糊查询时，需要进行字符串的拼接。SQL 中的字符串的拼接使用的是函数 `concat(arg1, arg2, …)` 。注意不能使用 Java 中的字符串连接符 +。

单元测试代码如下：
```java
@Test
public void testSelectByName() {
    List<TbUser> tbUsers = tbUserDao.selectByName("uni");
    for (TbUser tbUser : tbUsers) {
        System.out.println(tbUser.getUsername());
    }
}
```